Proste  twierdzenia.
--------------------

Niech  będzie  dana  p.w.  :math:`V(K)`.  Wtedy

1)  :math:`\alpha v = \theta  \Leftrightarrow \left( \alpha = 0 \vee v = \theta  \right),\alpha \in K,v \in V`.  
     (iloczyn skalara :math:`\alpha` przez wektor :math:`v` równa się
     wektorowi zerowemu :math:`\theta` wtedy i tylko wtedy, gdy
     :math:`\alpha` jest zerem lub gdy :math:`v` jest wektorem
     zerowym).

     Dowód.  :math:`\Leftarrow`: :math:`0\,v\, + \,
     0\,v = (0 + 0)v = 0\,v{\rm{|}}\, -
     \,0\,v`

     :math:`0\,v = {\rm{\theta }}`.

     Załóżmy, że :math:`\alpha \,v\, = \,{\rm{\theta }}`.  Wtedy
     :math:`\alpha = 0{} \vee {}\alpha \ne 0`.  Jeżeli
     :math:`\alpha \ne 0`, to w ciele K istnieje odwrotność
     :math:`\alpha ^{ - \,1}`.  Wówczas :math:`\alpha
     ^{ - \,1} (\alpha \,v)\, = \,\alpha ^{{\kern
     1pt} - \,1} {\rm{\theta }}`.  Ale :math:`\alpha ^{ -
     \,1} (\alpha \,v)\, = \,\left( {\alpha ^{ -
     \,1}  \alpha } \right)\,v = 1v =
     v`, :math:`\alpha ^{ - 1} {\rm{\theta
     }}\,{\rm{ = }}\,{\rm{\theta }}`, więc :math:`v\, =
     \,{\rm{\theta }}`.  Tak więc z warunku :math:`\alpha \,v\, =
     \,{\rm{\theta }}` wynika, że :math:`\alpha = 0{\rm{
     }}{\mathop{\rm lub}} {}v = {\rm{\theta }}`.

2)  :math:`\alpha (- v) = ( - \alpha )v =  - (\alpha v),{}\alpha \in K, v \in V`.  
     (iloczyn skalara :math:`\alpha` przez wektor przeciwny do
     wektora :math:`v` równa się iloczynowi skalara przeciwnego do
     :math:`\alpha ` przez wektor :math:`v` i równa się wektorowi
     przeciwnemu do iloczynu skalara :math:`\alpha` przez wektor
     :math:`v`).  

     Dowód.

     .. math::

       \begin{array}{l} \alpha ( - v) + \alpha v\, = \,\alpha \,\left[     {\,( - v)\, + \,v\,} \right]\, = \,\alpha {\rm{\theta }}\, =     \,{\rm{\theta }} \Rightarrow {}\alpha ( - v)\, = \, - \,(\alpha     v)\,, \\ ( - \alpha )v + \alpha v\, = \left[ {\,( - \alpha )\, +     \,\alpha \,} \right]\,v\, = \,0v\, = \,{\rm{\theta }} \Rightarrow     {}( - \alpha )v\, = \, - \,(\alpha v)\,. \\ \end{array}

     Wniosek:   :math:`( - 1)v =  - \,v\,,{\rm{     }}v  \in  V`.

3)  :math:`(\alpha  - \beta )v\, = \,\alpha v\,-\,\beta v\,,{}\alpha ,\beta \, \in \,K`,
     :math:`\alpha (v - w)\, = \,\alpha v - \alpha
     \,w\,,{} v,w\, \in \,V\,.` 

     Mnożenie wektorów przez skalary jest rozdzielne względem
     odejmowania skalarów i wektorów).  Odejmowanie jest zdefiniowane
     jako dodawanie elementu przeciwnego:

      :math:`\alpha \, - \,\beta     : = \alpha \, + \,( - \beta )\,,{}\alpha     ,\beta \, \in \,K,{}v\, - \,w: =     v\, + \,( - w)\,,{}v,w\, \in \,V`.  

     Dowód.

     :math:`(\alpha  - \beta )v\, = \,\left[ {{\kern
     1pt} \alpha \, + \,( - \beta ) }
     \right]\,v\, = \,\alpha v\, + \,( - \beta
     )v\, = \,\alpha v\, + \,( - \beta
     v)\, = \,\alpha v\, - \,\beta v`, :math:`\alpha
     (v - w)\, = \,\alpha \,\left[ {
     v\, + \,( - w) } \right]\, = \,\alpha
     v\, + \,\alpha ( - w)\, = \,\alpha v\, +
     \,( - \alpha \,w)\, = \,\alpha v\, - \,\alpha
     w`.




